---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۴۲۴
---
# غزل شمارهٔ ۱۴۲۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هوس جنون‌زدهٔ نفس به کدام جلوه کمین کند</p></div>
<div class="m2"><p>چو سحر به گرد عدم تند که تبسم نمکین کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز چه سرمه رنج ادب کشم که خروش جنون حشم</p></div>
<div class="m2"><p>به هزار عرصه‌کشد الم نفسی‌که پرده‌نشین‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز خموشی ادب امتحان‌، به فسردگی نبری‌گمان</p></div>
<div class="m2"><p>که کمند نالهٔ عاشقان‌، لب برهم آمده چین کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سر بی‌نیازی فکر را به بلندیی نرسانده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>که به جز تتبع نظم من‌، احدی خیال زمین کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زفسون فرصت وهم و ظن‌، بگداخت شیشهٔ ساعتم</p></div>
<div class="m2"><p>که غبار دل به هم آرد و طلب شهور و سنین ‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز بهار عبرت جزوکل‌، به‌گشاد یک مژه قانعم</p></div>
<div class="m2"><p>چه‌کم است صیقلی از شرر،‌که نگاه آینه‌بین‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>پی عذر طاقت نارسا، برو آنقدرکه کشد دلت</p></div>
<div class="m2"><p>ته پاست منزل رهروی‌که به پشت آبله زین‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نه بقاست مایهٔ فرصتی‌، نه نفس بهانهٔ شهرتی</p></div>
<div class="m2"><p>به خیال خنده زندکسی‌که تلاش‌ نقش نگین‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چقدر در انجمن رضا، خجل است جرأت مدعا</p></div>
<div class="m2"><p>که دل از فضولی نارسا، هوس چنان و چنین‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز حضور شعلهٔ قامتی‌، ز خیال فتنه علامتی</p></div>
<div class="m2"><p>نرسیده‌ام به قیامتی‌، که کسی گمان یقین کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به چه ناز سجده اداکند، به در تو بیدل هیچکس</p></div>
<div class="m2"><p>که به نقش پا برد التجا و خطی نیاز جبین‌ کند</p></div></div>